世道人生：非常跌入反常 - 李怡

世道人生：非常跌入反常 - 李怡

習近平的抗疫講話，提到要「做好宣傳教育和輿論引導」，「強信心、暖人心、聚民心」，「把握主導，壯大網上正能量……讓正能量始終充盈網路空間」。

中共幾十年不變的公共危機處理模式，進入媒體安慰、鼓勁、加油、感動、讚美的階段。

故事一《武漢晚報》：還沒來得及從流產的悲痛中完全走出來，武漢市中心醫院90後護士黃杉就擦乾眼淚，奔赴戰疫一線。還在日記中寫：我們萬眾一心，終究會是戰役的勝利者！（流產呀！失去嬰兒，忍受生理傷痛，就奔赴一線抗疫？非常人也。）

故事二《新浪軍事》：護士趙瑜肚子裏的寶寶還有20天就出生了，可作為醫護人員，本可以回家待產的她毅然逆行，挺着大肚子堅守在抗疫一線。（快要生了，在抗疫一線忽然生了怎麼辦？做母親的沒有考慮初生嬰兒安全嗎？非常人也。）

故事三：《人民日報》：重慶一87歲獨居老婦為武漢疫情捐出了她30年積蓄，一共20萬元。圖片展示老婦居處：狹窄雜亂的房間，一張看不出形狀的床，一個灰沉沉的沙發，一張擺滿瓶瓶罐罐的桌子，以及唯一作為照明的日光燈。（這樣的獨居老婦、這樣可憐的30年積蓄，本身就是令人難過的現實。當政者怎麼忍心收下這20萬？這究竟是好事還是慘事？老婦非常人也。）

這不是特例。在疫情中展示的還有種種非常的正能量事迹：有退休環衞工，捐出10萬元積蓄，最後銀行卡裏只剩13.78元；有退休工人扔下50萬現金，說再難也要支持武漢；兩個百歲老人捐出一萬退休金；有拾荒老人捐出一萬給武漢；有98歲阿婆，自己縫口罩，反倒捐錢給別人買口罩……。

上述的正能量報道，都偉大得有違常情。不過，以下兩個報道就更是顛覆常識了。

來自微博雲剪的報道：周虹是貴陽市人民醫院的護士，家有年邁父母，還有2014年便由於腦出血成了植物人的丈夫。大年初三，她跟隨醫療隊前往武漢，周虹的母親決定承擔起照顧女婿的工作。丈夫雖然卧病在床，但他好像知道妻子在做着一件偉大的事情，只要一有人提起周虹，丈夫便會露出笑容。（植物人會聽會笑？）

來自陝西《華商報》：家住陝西洋縣的護士王慧，大年初一凌晨3點，將出生不到20天的雙胞胎哄睡後，讓丈夫雍波開車將她送到西京醫院，往返七個多小時車程。早上6：30送達，雍波對妻子說：「我趕緊回呀，不然孩子看不到我們會哭。」10點左右，雍波安全到家，剛起床不久的兩個孩子稚氣地問：「媽媽幹嗎去了？」雍波哄着說：「媽媽上班班，回來給你們買糖糖。」（出生20天的兩個嬰兒會講話？）

不要只當笑話看。傳聞各地捐款和物資經常下落不明的中國，且莫說是編造，就算是事實，能夠報道這樣「正能量」新聞而不去監察政府如何欺騙人民，也要有昧着良心、昧着職業道德的兇狠。

徐復觀教授曾指出，中共幾十年編造的「好人好事」，都是「非常人所為」，他認為社會需要正常人，正常即偉大，塑造非常，宣傳非常，最終必然會使非常跌入反常。

疫情處理滯後、隱瞞、粉飾、假話，頻頻出錯，軍力強制，封城封口，反常社會越製造非常的人物和事件，越凸顯出已由非常跌入反常，離正常社會更遠啦。在反常社會，高叫武漢加油，為李醫生感動，這些「正能量」的鼓動其實都不正常。

李怡